\documentclass{uflamon}          % classe base para a monografia

%==============================================================================


% Utilizacao de pacotes
\usepackage[T1]{fontenc}         % usa fontes postscript com acentos
\usepackage[brazil]{babel}       % hifenização e títulos em português do Brasil
\usepackage[utf8]{inputenc}     % permite edição direta com acentos
\usepackage{amsmath}             % pacote da AMS para Matemática Avançada
\usepackage{amssymb}             % símbolos extras da AMS
\usepackage{latexsym}            % símbolos extras do LaTeX
\usepackage{graphicx}            % para inserção de gráficos
\usepackage{listings}            % para inserção de código
\usepackage{fancyvrb}            % para inserção de saídas de comandos
%\usepackage{enumerate}           % para personalizar lista enumeradas 
											%(incluso na classe)
\usepackage{longtable}           % para tambelas muito grandes NOVO!!!!

\usepackage{colortbl} % cores em tabelas
\newcolumntype{Z}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}l|} %cor cinza em células
%\usepackage{array} % já incluso na classe
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\usepackage{multirow} % para juntar duas linhas em uma só

\usepackage{multicol} % para uso de várias colunas

% cores para os links cruzados
\usepackage{color}
\definecolor{rltred}{rgb}{0.2,0,0}
\definecolor{rltgreen}{rgb}{0,0.2,0}
\definecolor{rltblue}{rgb}{0,0,0.2}

\usepackage[colorlinks=true,
            urlcolor=rltblue,       % \href{...}{...} external (URL)
            filecolor=rltgreen,     % \href{...} local file
            linkcolor=rltred,       % \ref{...} and \pageref{...}
            citecolor=rltgreen,
            pdftitle={Marques,Thiago},
          pdfauthor={Thiago Almeida Martins Marques},
          pdfsubject={Este texto tem por objetivo servir de exemplo da classe Uflamon.},
          pdfkeywords={Comunicação Científica. 2. Pesquisa . 3. Pesquisa Científica. 
 					 4. Redação. 5. Monografia.}%
]{hyperref} % para referência cruzadas
%\usepackage{hyperref}            % para referência cruzadas
\usepackage{subfigure}           % figuras dentro de figuras
\usepackage{caption}            % remodelando o formato dos títulos de 
                                 % tabelas e figuras

% configuração padrão do listings   
\lstset{
   language=Java,
   extendedchars=true,
   tabsize=3,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   stringstyle=\em,
   showstringspaces=false 
}

% para referências de acordo com a ABNT
% precisa instalar o abntex2 antes!!!
% http://abntex.codigolivre.org.br/
% comente se pretende usar outro padrão

%abnt-emphasize=bf coloca o título das bibliografias em negrito
%abnt-thesis-year=both
\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=3,abnt-url-package=url,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}

% evite usar o hyperref com abntex, pode dar caca em urls... no linha anterior, informo
% para incluir urls usando o pacote url e não o hyperref
%
% caso queira o hyperref com abntex, comente a linha anterior e descomente a seguinte
%\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=0,abnt-etal-text=emph]{abntex2cite}
%
% caso vc ainda use a versão anterior da abntex, comente a linha incluindo o abntex2cite
% e descomente a próxima linha 
%\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=0,abnt-etal-text=emph]{abntcite}


% redefinindo formatação de títulos de tabelas e figuras


%==============================================================================
% para os fãs do Word, descomente as linhas abaixo
%\sloppy %mais espaço entre as linhas
%\usepackage{identfirst} %identando-se a primeira linha de cada seção
%\noindentfirst % Tire o comentário para manter o padrão do LaTeX.

%==============================================================================
% definido comandos na monografia - não é necessário na sua monografia 
% apenas para exemplificar a definição de novos comandos
\newcommand{\defs}[1]{\textsl{#1}}


% Especificando hifenizações que por ventura LaTeX não saiba fazer
% Por padrão 99,9% dos termos em português devem ser hifenizados corretamente.
\hyphenation{hardware software Li-nux am-bien-te diag-nos-ti-car coor-de-na-ção 
FAE-PE Recovery TelEduc Williams UFLA}

%==============================================================================
% Dados da monografia, capa: autor, titulo, banca, etc... - SUBSTITUA DE ACORDO
%==============================================================================
\author{Thiago Almeida Martins Marques}
\title{Relatório de Estágio - Desenvolvimento de um software para planejamento estratégico com foco no design centrado no usuário}
%\subtitle{Exemplo para os Usuários}
%\engtitle{Use of Uflamon Class}
\engsubtitle{Sample for Users}
%\edicao{3$^a$ edição revista, atualizada e ampliada}
\date{2017}
\tipo{Relatório de estágio supervisionado apresentado à Universidade Federal de Lavras, como parte das exigências do Curso de Ciência da Computação, para a obtenção do título de Bacharel}
% use \orientador ou \orientadora quando for o caso
\orientador{Prof. Dr. André Pimenta Freire}
%\orientadora{}
% use \coorientador ou \coorientadora quando for o caso
\coorientadora{Camila Rodrigues Dias} % comente se não tiver coorientador
%\coorientador{}
\local{Lavras - MG}
\bancaum{Prof. Dra. Juliana Galvani Greghi}{UFLA}
\bancadois{Everton Leonardo de Almeida}{Progolden} % comente se sua banca tiver só um professor
%\bancatres{Profa. Esp. Eliza Banca Três}{BELMIS}
%\bancaquatro{Prof. Esp. Carlos Banca Quatro}{IBGPLUS}
\defesa{09 de Março de 2017}
%==============================================================================
%##################################################
% Dados para Ficha catalográfica, gerada pelo sistema da Biblioteca da UFLA
% http://www.biblioteca.ufla.br/FichaCatalografica/
% dados para ficha catalográfica
% Elaboração da Ficha Catalográfica
\preparofichacat{Ficha catalográfica elaborada pela Coordenadoria de Processos Técnicos \\ da Biblioteca Universitária da UFLA}
% primeiro autor - como na primeira linha da ficha catalográfica
\fcautor{Marques, Thiago Almeida Martins}
% autores, separados por vírgula - na ficha catalográfica, no formato que
% vem após o título e a barra ("/")
\fcautores{Thiago Almeida Martins Marques}
% caso trabalho seja ilustrado (figuras, gráficos, tabelas, etc.), 
% então informar por meio do comando a seguir
% caso não seja ilustrado, basta comentá-lo
\fcilustrado{il.}
% dados da edição para a ficha 
\fcedicao{1$^a$ ed. rev., atual. e ampl.}
% tipo do trabalho (tese, dissertação, etc.), de acordo com sistema
% de geração de ficha catalográfica
\fctipo{Trabalho de conclusão de curso(Graduação)}
% ano da defesa, só precisa informar se for diferente do ano da publicação
% se forem iguais, comente a linha a seguir
\fcdatadefesa{2016}
% preencher aqui com os dados de catalogação gerados pelo sistema
\fccatalogacao{1. TCC}
\fcclasi{808.066}

%##################################################

%\antesfichacat{\noindent Para citar este documento: \\UNIVERSIDADE FEDERAL DE LAVRAS. Biblioteca Universitária. \textbf{Manual de normalização e estrutura de trabalhos acadêmicos: TCC, monografias, dissertações e teses}. 2. ed. rev., atual. e ampl. Lavras, 2015. Disponível em: \url{http://www.biblioteca.ufla.br/wordpress/wpcontent/uploads/bdtd/manual_normalizacao_UFLA.pdf}. Acesso em: data de acesso.}

%\depoisfichacat{\noindent A reprodução e a divulgação total ou parcial deste trabalho são autorizadas, por qualquer meio convencional ou eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte.\\
%\newline
%{\small Este documento possui páginas em branco para facilitar a impressão frente-e-verso.}}

%##################################################

%##################################################

% para os exemplos do manual
%\newenvironment{exemplomanual}{
%\vspace{0.5cm}
%\noindent\begin{minipage}{\textwidth}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{-1cm}
%\begin{flushleft}
%}{
%\end{flushleft}
%\vspace{-0.6cm}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{0.3cm}
%\end{minipage}
%}

%\newenvironment{exemplomanuallista}{
%\vspace{0.3cm}
%\noindent\begin{minipage}{\textwidth - 0.5cm}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{-1cm}
%\begin{flushleft}
%}{
%\end{flushleft}
%\vspace{-0.6cm}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{0.3cm}
%\end{minipage}
%}

% por conta de alguns exemplos
%\usepackage{setspace}

%##################################################


% se vc já defendeu e tem o arquivo escaneado da folha de rosto, 
% descomente e altere o nome do arquivo
\folhaAprovacaoAssinada{folharosto}

% Aqui começa o documento propriamente dito
\begin{document}

\maketitle
\dedic{Dedico aos meus pais, Elisa e Gilberto, ao meu irmão Bruno,e a todos aqueles que me inspiraram durante essa caminhada.}     

% Dedicatórias


\thanks{
Essa era a página que eu tanto desejava escrever. Uma  representação de mais uma etapa que está sendo concluída, de um novo ciclo que está prestes a começar. Chamarei essa de página de página da gratidão. Sou grato às pessoas que contribuíram para chegar até aqui. Meus pais, Gilberto e Elisa, por abrirem mão de muitas coisas, desde o início, para investir na minha educação, nos meus estudos, nos meus sonhos. Ainda criança, era bem difícil de entender o porquê, mas hoje tenho absoluta certeza de que cada palavra de incentivo dos dois foi o que me trouxe até aqui! Meu irmão, Bruno, por estar sempre presente, contagiando ainda mais os meus dias de alegria!
À minha família, obrigado pelo carinho! Aos meus avós, pelas rezas, pelo cuidado e preocupação sobre meu bem-estar. O neto está quase voltado!

Durante minha permanência em Lavras, muitos amigos ficaram. Obrigado pela paciência e por entender essa distância, vocês estão sempre em meus pensamentos! Dina, Marcell, Carol, Arthur e Gabriel: obrigado por todo o apoio durante esse último ano!

Durante minha trajetória, tive o prazer de fazer muitos amigos. Minhas amigas da República Megadose: agradeço pelas festas! Aos meus amigos do Palácio da Cartas, obrigado pela companhia!

Ao escolher Ciência da Computação, meu objetivo durante o curso foi, além de aperfeiçoar em assuntos de meu interesse, busquei compartilhar os conhecimentos que adquiri durante toda a jornada. Sou muito grato por todos os grupos de estudos, pesquisa e extensão que passei, entre eles, CACC, Comp Júnior, PETI, Alcance, DGTI, SETI. O meu agradecimento extende-se a todos os amigos que fiz em cada um deles. Agradeço ao Google Developers Group, pela confiança em poder tocar esse projeto em Lavras, tentando tornar a comunidade de desenvolvedores da cidade mais forte e por ajudar a incentivar o empoderamento feminino na tecnologia.
 
Uma boa parte da minha graduação foi marcada pelo intercâmbio nos EUA, e lá tive o imenso prazer de conhecer pessoas que foram fundamentais e que possuem o meu respeito. Agradeço aos professores da Auburn University at Montgomery e da Arizona State Univesity. E, principalmente, os amigos que conquistei por lá. Foram aprendizados para a vida toda. Todo dia era dia de dizer "It's gonna be the best day of my life", e foi.

}        

\thanks{
Agradeço aos mestres e doutores que foram meus professores na Universidade Federal de Lavras. Todo o conhecimento que adquiri foram essenciais por eu ser quem eu sou. Obrigado pela dedicação e paciência! Agradeço aos técnicos e funcionários que possibilitam que tudo isso  aconteça!

Em especial, agradeço o professor Dr. André Pimenta Freire, por me orientar e inspirar em diversos projetos na universidade. Encontrei durante os projetos o que eu realmente gosto de fazer e estudar, direcionando-me a debruçar nos estudos daqui em diante para a experiência do usuário e usabilidade. 

Agradeço aos meus companheiros de trabalho da Progolden, onde realizei o meu estágio, resultando o trabalho descrito neste documento. Aprendi a trabalhar em grupo, vi de perto como um projeto sai do papel e se transforma em um software. E assim, daqui em diante, espero que a vida me mostre vários projetos sendo executados e que, principalmente, mude a vida das pessoas.

Assim, dedico a todos(as) os(as) corajosos(as) que colocaram na cabeça a ideia de fazer Ciência da Computação! Força!
}



	
% Agradecimentos

\epigrafe{ % citação opcional
What you want, what you need.\\
And what'd you come here for?\\
Raise up to your ability\\
You gotta focus on your ability!\\
(Houdini - Foster the People)}


% palavras-chave

\palchaves{Interação Humano-Computador. Usabilidade. Design Centrado no Usuário.}
\resumo{Ao desenvolver um software, os requisitos devem ser atendidos e os usuários devem conseguir utilizá-los da melhor forma possível. Para isso, é necessário pensar no usuário durante o desenvolvimento. O foco do design centrado no usuário é estudar quem são os usuários, quais as suas necessidades e como desenvolver soluções para eles. O objetivo do projeto relatado foi a realização de proposta de interface para um software de planejamento estratégico, assim como o acompanhamento de seu desenvolvimento em uma empresa de tecnologia. O estágio reportado neste relatório foi realizado na empresa Progolden Soluções Tecnológicas LTDA, uma \textit{startup} com foco no desenvolvimento de soluções tecnológicas inovadoras. O trabalho durante o estágio concedeu-se no desenvolvimento de um software para planejamento estratégico, um processo de analisar uma organização sob vários ângulos, definindo rumos por meio de direcionamentos. Foram realizados estudos sobre design centrado no usuário, usabilidade, design de interação, experiência do usuário e desenvolvimento ágil. Durante o desenvolvimento do software, o estagiário exerceu função de analista de requisitos, especificando sistemas, desenvolvendo protótipos, conduzindo avaliações heurísticas, realizando testes e correções de erros. O trabalho realizado no estágio teve relação direta com os conhecimentos obtidos nas aulas durante a graduação e proporcionou uma grande experiência de mercado.}  % Resumo (digite aqui o resumo)



% keywords devem vir antes do abstract
\keywords{Human-Computer Interaction . Usability. User Centered Design.} % keywords
\abstract{When developing software, requirements must be met and users should be able to use them in the best possible way. For this, it is necessary to think about the user during the development. The focus of User-Centered Design is to study who are the users , what their needs, and how to develop solutions for them. The goal of the reported project was the realization of an interface proposal for a strategic planning software, as well as the monitoring of its development in a technology company. The intership reported in this report was carried out at Progolden Soluções Tecnológicas LTDA, a startup focused on the development of innovative technological solutions. Work during the internship was given in the development of software for strategic planning, a process of analyzing an organization from various angles, defining directions through directions. Studies were conducted on User Centered Design, usability, interaction design, user experience and agile development. During the development of the software, the intern worked as a requirements analyst, specifying systems, developing prototypes, conducting heuristic evaluations, performing tests and correcting errors. The work carried out at the internship was directly related to the knowledge obtained in the classes during graduation and provided a great market experience..}

%##################################################

% Dados do guia
%\begin{titlepage}
%\pagestyle{empty}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1}
%\enlargethispage{1.5cm}
%\input{reitoria}
%\cleardoublepage
%\end{titlepage}

%##################################################

% descomente para habilitar a lista desejada
\listoffigures                             % Lista de Figuras
%\listofilustracoes
%\listofgraficos							   % Lista de Gráficos
\listoftables                              % Lista de Tabelas
%\listofquadros							   % Lista de Quadros
%\listofexemplos
%\listofteoremas
\tableofcontents                           % Sumário

\clearpage

\pagestyle{ufla}

%==============================================================================
% incluindo os capitulos
\include{introducao}
\include{local}
\include{processos}
\include{atividades}
\include{conclusao}

%==============================================================================
% Incluindo bibliografia
%\bibliographystyle{plain}             % estilo para labels em numeros
%\bibliographystyle{alpha}             % estilo para labels em iniciais
\bibliographystyle{abntex2-alf}           % estilo para referências usando ABNT, 
                                       % precisa instalar o abntex para usar!!!

%inclui Referências Bibliográficas
%inclui Referências Bibliográficas
\referencias
\bibliography{refbib}			% arquivo exemplo refbib.bib
%==============================================================================
% Incluindo anexos num1erados com letras maiusculas.
%\apendices
\include{certificado}


%==============================================================================
% Fim do texto
\end{document}
